---
title: «Сообразительный»
layout: post
next: /public/korabli/steregushchiy
previous: /public/korabli/slava
---

«Сообразительный»  
Эскадренный миноносец «Прозорливый» был заложен 3 марта 1939 года, 26 августа 1940 года спущен на воду и 7 июня 1941 года принят в состав 3-го дивизиона эсминцев Отряда легких сил черноморского флота. 25 сентября 1940 года переименован в «Сообразительный».   
Технические характеристики эскадренного миноносца «Сообразительный»: полное водоизмещение 2404 тонн, нормальное водоизмещение — 2129 тонн; длина 112,5 метров, ширина 10,2 метров, осадка 5 метров; мощность механизмов 54 000 лошадиных сил; максимальная скорость 36 узлов; дальность плавания 1380 миль. Вооружение: 4 130-мм, 2 76,2-мм и 7 37-мм орудий, 8 12,7-мм пулеметов, 2 трехтрубных 533-мм торпедных аппарата, 2 бомбомета. Экипаж 271 человек.  
  
![](/assets/img/soobrazit.gif)  
  
Во время Великой Отечественной войны 22 июня 1941 года «Сообразительный» стал на защиту Севастополя, открыв огонь по авиации противника. Спустя три дня миноносец вышел в первый боевой поход. 1 сентября экипаж корабля под командованием С.С. Воркова удивительным образом смог меткими залпами вынудил береговую батарею противника прекратить обстрел Одесского порта.   
За годы войны миноносец «Сообразительный» участвовал в боях под Одессой и Севастополем, Феодосией и Новороссийском. Артиллерийские орудия корабля уничтожили более 10 артиллерийских и минометных батарей, около 30 танков и автомашин, сбили пять бомбардировщиков и торпедоносцев. На борту «Сообразительного» было перевезено около 14 000 человек и около тысячи тонн боеприпасов, вооружения и других воинских грузов.   
В 1957 году гвардейский эскадренный миноносец  «Сообразительный» был разоружен и стал использоваться как учебный корабль, а в 1966 году исключен из состава флота.  
 